---
title: Лабораторна робота №2
description: Базовi примитиви SVG - графiки
template: part.jade
---

# Лабораторна робота №2.

## Тема: Тегова анiмацiя SVG - графiки.

## Мета:

1.  Ознайомитися з об'єктною моделлю SVG - документiв.
2.  Опанувати методику створення документiв у форматi SVG.
3.  Набути досвiд створення SVG - анiмацiї.

## Теоретичнi вiдомостi.

SVG має такi чотири основнi анiмацiйнi елементи:

| Тег | Опис |
|-----|------|
| `<animate>` | Дозволяє змiнювати атрибути i властивостi батькiвських елементiв на протязi певного часу |
| `<set>` | Скорочений варiант елементу `<animate>`, який дозволяє присвоювати атрибутам i властивостям батькiвських елементiв, таких як `<visibility>`, не числовi значення |
| `<animateMotion>` | Дозволяє рухати елемент за траєкторiєю |
| `<animateColor>` | Дозволяє змiнювати атрибути кольорiв батькiвських елементiв на протязi певного часу |
| `<animateTransform>` | Дозволяє змiнювати атрибути трансформацiї батькiвських елементiв на протязi певного часу |

Розглянемо детальнiше формат цих елементiв.

### Елемент Animate

Елемент `<animate>` визначає динамiку змiни параметрiв батькiвського базового елементу на протязi певного часу.

Вiн має такi атрибути:

| Атрибут | Значення | Опис |
|---------|----------|------|
| `attributeName` | `<string>` | Визначає iм'я цiльового атрибуту |
| `attributeType` | <pre>`[CSS \ XML \ auto]`</pre> | Задає простiр iмен у якому цiльовий атрибут та його значення визначенi |
| `from` | `<float>` | Визначає "стартове число" (початкову фазу) анiмацiї |
| `to` | `<float>` | Визначає "кiцеве число" (кiнцеву фазу) анiмацiї |
| `by` | `<float>` | Визначає вiдносний початок анiмацiї (Можливi значеня вiд 0 до 1) |
| `dur` | <pre>`[<float> \ "media" \ "indefinite"]`</pre> | Визначає час вiдтворення анiмацiї. Значення цього параметру можуть бути такими |
| `repeatCount` | <pre>`[<float> \ "indefinite"]`</pre> | Визначає кiлькiсть повторiв анiмацiї. Значення цього параметру можуть бути такими |
| `repeatDur` | <pre>`[<float> \ "indefinite"]`</pre> | Визначає загальний час повтору анiмацiї. Значення цього параметру можуть бути такими |

### Приклад анiмацiї прозоростi прямокутника

```xml
<?xml version="1.0" standalone="no"?>
  <svg width="12cm" height="4cm" viewBox="0 0 1200 400" version="1.1">
    <rect x="400" y="100" width="400" height="200" fill="yellow" stroke="navy" stroke-width="10">
      <animate attributeType="CSS" attributeName="opacity" from="1" to="0" dur="5s" repeatCount="indefinite" />
    </rect>
  </svg>
```

### Елемент AnimateTransform

Елемент `<animateTransform>` визначає динамiку змiни параметрiв форми батькiвського елементу на протязi певного часу. За допомогою цього елементу можна змiнювати такi параметри як координати, масштаб, оберт та нахил батькiвського елементу.

Вiн має такi атрибути:

*   type = "translate | scale | rotate | skewX | skewY" - визначає тип трансформацiї батькiвського елемента.
    *   translate - Змiна координат.
    *   scale - масштаб.
    *   rotate - оберт.
    *   skewX - нахил по вiсi X.
    *   skewY - нахил по вiсi Y.
*   from - визначає початковий стан трансформацiї.
*   to - визначає кiнцевий стан трансформацiї.
*   by - визначає вiдносний початок трансформацiї.
*   values - визначає сисок промiжних значень атрибутiв трансформацiї.

### Приклад анiмацiї складного руху

```xml
<svg width="320px" height="240px" viewBox="0 0 320 240" version="1.1">
  <g>
    <g>
      <circle cx="0" cy="0" r="50" fill="red" stroke="blue" stroke-width="10" />
      <line x1="-50" y1="0" x2="50" y2="0" stroke="green" stroke-width="5" />
      <line x1="0" y1="-50" x2="0" y2="50" stroke="green" stroke-width="5" />
      <animateTransform attributeType="XML" attributeName="transform" 
        type="rotate" from="0" to="90" dur="3s" repeatCount="indefinite" />
    </g>
    <animateTransform attributeType="XML" attributeName="transform" 
      type="translate" from="0,120" to="320,120" dur="12s" repeatCount="indefinite" />
  </g>
</svg>
```

## Завдання:

1.  Намалювати колесо, що обертається.
2.  Намалювати прямокутник, що обертається.
3.  Намалювати зiрку, що обертається.
4.  Намалювати колесо, що рухається справа на лiво.
5.  Намалювати прямокутник, що рухається справа на лiво.
6.  Намалювати зiрку, що рухається справа на лiво.
7.  Намалювати колесо, що рухається злiва на право.
8.  Намалювати прямокутник, що рухається злiва на право.
9.  Намалювати зiрку, що рухається злiва на право.
10.  Намалювати колесо, що рухається зверху вниз.
11.  Намалювати прямокутник, що рухається зверху вниз.
12.  Намалювати зiрку, що рухається зверху вниз.
13.  Намалювати колесо, що рухається знизу вверх.
14.  Намалювати прямокутник, що рухається знизу вверх.
15.  Намалювати зiрку, що рухається знизу вверх.
16.  Намалювати колесо, радiус якого змiнюється з часом.
17.  Намалювати прямокутник, розмiри якого змiнюються з часом.
18.  Намалювати зiрку, розмiри якої змiнюються з часом.
19.  Намалювати колесо, колiр якого змiнюється з часом.
20.  Намалювати прямокутник, колiр якого змiнюється з часом.
21.  Намалювати зiрку, колiр якої змiнюється з часом.